\documentclass[../../../../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{flushright}
\footnotesize\textit{【自動文字起こし・要確認】}
\end{flushright}

[解] $\{a_n\}$ を小さい順にならびかえた数列 $\{b_n\}$ とする。

(i) $b_1$ により場合分けする。$b_1 \ge 0$ の時は、$b_n$ が単調増加であることから (イ) が成立する。そこで、$b_1 < 0$ の時、(ロ) が成立することを示す。

$b_n > 0$ と仮定する。すると、$b_k \le 0 < b_{k+1}$ をみたす $k (1 \le k \le n-1)$ が存在する。
\[ b_1 < b_2 < \cdots < b_k \le 0 < b_{k+1} < \cdots < b_n \]
この時、$b_1$ と $b_n$ をとりだしてきて、$b_1-b_n$ 又は $b_n-b_1$ のいずれかが $S$ の要素だが、$b_1 < 0 < b_n$ より
\[ b_1 - b_n > b_1 \quad, \quad b_n - b_1 > b_n \]
となり、$b_n$ が単調増加であることに反し矛盾。以上から $b_n \le 0$ となり、したがって (ロ) が成立する。

以上から示された 終

(ii) (イ) が成り立つ時
$S$ の全要素が $0$ 以上だから、$b_k, b_j$ をとってきた時 ($j<k$)、
$b_j - b_k < 0$ は $S$ の要素となりえず、$b_k - b_j$ が $S$ の要素となる。
したがって
\[ b_2 - b_1 < b_3 - b_1 < \cdots < b_n - b_1 \ (n-1\text{コ}) \]
が全て $S$ の要素となる！！

$1^{\circ} \ b_1 > 0$ の時
\[ b_1 \le b_2 - b_1 < b_3 - b_1 < \cdots < b_n - b_1 < b_n \]
となり、
$b_2 - b_1 = b_1, \cdots, b_n - b_1 = b_{n-1}$ となるから、順に
\[ b_2 = 2b_1, \ b_3 = 3b_1, \ \cdots \ b_n = nb_1 \]
となり、たしかに数列 $\{b_n\}$ は初項 $b_1(>0)$、公差 $b_1$ の等差数列

$2^{\circ} \ b_1 = 0$ の時
$b_2 > b_1 = 0$ から、同じようにして
\[ (0 < ) b_3 - b_2 < b_4 - b_2 < \cdots < b_n - b_2 (< b_n) \]
が全て $S$ の要素で、
\[ b_3 - b_2 = b_2, \cdots, \ b_n - b_2 = b_{n-1} \]
となり、$2 \le i$ の時 $b_i = i b_2$、$b_1=0$ だから $\{b_n\}$ は初項 $0$、公差 $b_2$ の等差数列。

(ロ) が成り立つ時
(イ) と同じく、
\[ b_1 - b_n < b_2 - b_n < \cdots < b_{n-1} - b_n \]
が全て $S$ の要素だから、(イ) の場合と全く同様にして $\{b_n\}$ が等差数列であることが示される。

以上から、いずれの場合も $\{b_n\}$ は等差数列。$\{b_n\}$ は $\{a_n\}$ をならびかえたものだから、示された 終

\end{document}
