\documentclass[../../../../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{flushright}
\footnotesize\textit{【自動文字起こし・要確認】}
\end{flushright}

\noindent
\textbf{[解1]} $x$ [L] の水が入っているビーカーを $X$ とする。又ビーカーに入っている水全質量 $S \quad (S=1)$ とする。

\medskip

\noindent
(1) 命題の否定「$X$ が最後まで残って、かつ水が増えていない」が成立すると仮定する。この時、ビーカーが3個になった時、$X$ は残っており、$x$ (a) (b) の過程で選択されないので、残りのビーカーのには $x$ リットル以下の水しか入っていない。
よって、$S \le 3x < 1$ が成立することになる。これは $S=1$ に矛盾。よって示された。 \hfill $\text{固}$

\medskip

\noindent
(2) 命題の否定「$X$ は (a)(b) の過程で選択される」が成立すると仮定する。
(a)(b) の過程では、3個以上のビーカーの中から、入っている水の量が少ない順に2個のビーカーが選ばれる。よって、$X$ が選ばれる時、$x$ [L] 以上の水が入っているビーカーが $X$ 以外に1個以上存在する。
このようなビーカーが $X$ 以外に2個以上存在すると仮定すると
\[
S \ge 3x > \frac{3}{5}
\]
となり、$S=1$ に矛盾。したがって、$x$ [L] 以上の水が入っているビーカーは $X$ 以外に1個である。それを $Y$ とする。以上の議論より $X$ が選ばれる時、ビーカーは3個であり、その水の量は $y, z, x$ として、$y, z \le x$ と表せる。 $\cdots \star$

ここで、$Y$ は最初からは存在しないから、このビーカーは $x$ リットル以下の水の入った2個のビーカーの水をあわせて作られる。($x$ リットルより多くの水の入ったビーカーが用いられているならば、$x$ リットルのビーカーは残されない)
よって、
\[
y \le 2x
\]
でこの時
\[
S = x + y + z \ge x + \frac{3}{2}y \dots \ge 1
\]
となり、$S=1$ に矛盾。よって示された。 \hfill $\text{固}$

\bigskip

\noindent
\textbf{[解2]}

\medskip

\noindent
(1) 最初に $x$ [L] の水が入っていたビーカーが操作の途中で空になって取り除かれることも、最初より水の量が増えていることもないと仮定する。
水が減る時は、必ず空になり、一度空になったビーカーに水を入れることもないので、この時、最初に $x$ [L] の水が入ったビーカーが存在するので、それぞれ他のビーカーの数量を $x, y, z$ とおける。この時 $x$ [L] の水が入ったビーカーは (a)(b) の対象とならず
\[
y, z \le x
\]
又 $x+y+z = 1$ だから
\[
1 \le 3x \quad \therefore x \ge \frac{1}{3}
\]
これは $x < \frac{1}{3}$ に矛盾。よって示された。 \hfill $\text{固}$

\medskip

\noindent
(2) ($\star$以下) $Y$ [L] のビーカーは最初からは存在しないので、このビーカーがつくられる時を考える。この時、3つのビーカーがあるとし、水量の少ない順に $a_1, a_2, a_3$ とする。又 $x \le \frac{1}{2}$ としても良い。この時、(a)で $a_1, a_2$ が各々選ばれるとして良い。
$a_k$ に入っている水量を $b_k$ とすると、$b_1+b_2 = y \ge x$ だから
\[
b_1+b_2 \ge x \quad \cdots \textcircled{1}
\]
であり、$a_3 \sim a_5$ に入っている水量和は $1-2x$ [L] 以下である。ここから $A$ のビーカーをのぞいたビーカーの内水量の和は $1-2x$ [L] 以下だから、$b_1 \le 1-2x, b_2 \le 1-2x$ となり、
\[
b_1+b_2 \le 2-4x \quad \cdots \textcircled{2}
\]
\textcircled{1}\textcircled{2}から
\[
x \le 2-4x \quad \therefore x \le \frac{2}{5}
\]
これは $x > \frac{2}{5}$ に反し矛盾。したがって示された。 \hfill $\text{固}$

\bigskip

\end{document}
