\documentclass[../../../../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{flushright}
\footnotesize\textit{【自動文字起こし・要確認】}
\end{flushright}

\begin{proof}[解]
$\vec a,\vec b$のなす角$\theta$とおく。この時対称性から，$0<\theta\le\dfrac{\pi}{2}\ \cdots$①で考えれば良い。この時，$\cos\theta\ge0$から
\[
|\vec a\pm\vec b|=\sqrt{2\pm2\cos\theta} \quad \cdots *
\]
より，$|\vec a+\vec b|>|\vec a-\vec b|$となることに注意する。

\begin{enumerate}
  \item[(1)] 対称性から，$m\ge0$で示せば良い。$m=0$から明らかに$\min L=1$だから，以下$m>0$とする。
  \[
  |L|^2=m^2+n^2+2mn\cos\theta \quad \cdots \text{①}
  \]
  であり，これは$m,n$について単調増加だから，$n\ge0$の時は$(m,n)=(0,1)$の時$\min L=1$，$n\le0$の時は$(m,n)=(1,0)$の時$\min L=1$である（0ベクトルのぞいた） $\cdots$②

  次に$n<0$の時，$n'=-n$とおくと，$n'>0$となり，①から
  \[
  |L|^2=m^2+n'^2-2mn'\cos\theta=(m-n')^2+2mn'(1-\cos\theta)\ge2(1-\cos\theta)\quad(\text{等号成立は}\ m=n'=1,\ \because m>0,n'>0)
  \]
  \[
  =|\vec a-\vec b|^2
  \]
  だから，たしかに$(m,n)=(1,-1)$で$\min L=|\vec a-\vec b|$をとる。 $\cdots$③

  ②③から，$0<\theta\le\dfrac{\pi}{2}$の時$r=1$ or $|\vec a-\vec b|$である。$\dfrac{\pi}{2}\le\theta<\pi$の時は対称性から$r=1$ or $|\vec a+\vec b|$となる。以上から示された。

  \item[(2)] 引き続き①のもとで考える。すから，条件は
  \[
  |\vec a-\vec b|\ge1 \iff 2-2\cos\theta\ge1 \iff \frac{\pi}{3}\le\theta\le\frac{\pi}{2} \quad \cdots \text{④}
  \]
  だから$S=\dfrac12\sin\theta$の$\min$は，$\theta=\dfrac{\pi}{3}$の時の$\dfrac{\sqrt3}{4}$である。
\end{enumerate}
\end{proof}

\bigskip
\noindent\textbf{[解2]}

\begin{proof}[解]
$m\ge0$，$0<\theta\le\dfrac{\pi}{2}$とする。斜行座標を考える。図のように半径2の円を描くと，$(m,n)=(1,\pm1),(1,0),(0,\pm1)$のみが円の内部にあるから，最小値の候補はこれらだけである。よって示された。
\end{proof}

\newpage

\end{document}
