\documentclass[../../../../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\begin{flushright}
\footnotesize\textit{【自動文字起こし・要確認】}
\end{flushright}

[解] (1) $2r > \ell$ とすると、立方体の表面の正方形に平行な$S$の接平面の接点(下図の$P$)から1点も見えないから、与えられた条件を満たさない。よって $0 < r \le \frac{\ell}{2}$ が必要。

逆に $0 < r \le \frac{\ell}{2}$ の時、球面$S$上の点は立方体の内部又は表面にある。この時、全ての頂点が見えない$S$上の点$P$が存在すると仮定すると、点$P$における$S$の接平面に関して$A_1 \sim A_8$が同じ側にあることになる。
すなわち立方体が点$P$の接平面に対し片側（接平面を含まない）だけにあることになるが、この時点$P$は立方体の外部（表面を含まず）の点となり矛盾。よって、$0 < r \le \frac{\ell}{2}$ （終）

(2) 正四面体$A_2 A_4 A_5 A_7$を考える。この1辺は $\sqrt{2}\ell$ である。この内接球の半径を$r_0$とすると、体積比較により
\[ \frac{\sqrt{3}}{4}(\sqrt{2}\ell)^2 \cdot r_0 \frac{1}{3} \cdot 4 = \ell^3 - \frac{\ell^2}{2} \cdot \ell \frac{1}{3} \cdot 4 \]
\[ r_0 = \frac{\sqrt{3}}{6}\ell \]
ここで、$r > r_0$ とすると平面$A_2 A_4 A_5$に平行な$S$の接平面の接点からは高々点$A_1$しかみえないから、少なくとも2点がみえるには $0 < r \le \frac{\sqrt{3}}{6}\ell$ が必要。

逆に $0 < r \le \frac{\sqrt{3}}{6}\ell$ の時、まず $r < \frac{\ell}{2}$ をみたすから(1)より$S$上の全ての点から少なくとも1つの頂点がみえる。ここで、$S$上のある点に対し、1点しかみえないと仮定し、それを$A_1$とすると、線分$A_1 O$ と$S$との交点のうち$A_1$に近い点$P_0$において、辺$A_1A_2, A_1A_4, A_1A_5$ ($A_2, A_4, A_5$は含まず)と交わり、かつ平面$A_2 A_4 A_5$に平行な$S$の接平面が存在する。この時 $P_0O (=r) > \frac{\sqrt{3}}{6}\ell$ となり、$0 < r \le \frac{\sqrt{3}}{6}\ell$に矛盾。
以上から、もとめる条件は $0 < r \le \frac{\sqrt{3}}{6}\ell$ （終）

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) rectangle (4,4);
\draw (2,2) circle (2);
\draw (0,4) -- (4,0);
\draw (0,0) -- (4,4);
\node at (2,4.3) {$P$};
\node at (4.5,4.3) {接面};
\draw (2,2) -- (3.414, 3.414);
\node at (2.6, 2.9) {$r$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
% Cube outline roughly
\coordinate (A1) at (0, 2.5);
\coordinate (A4) at (2, 5);
\coordinate (A3) at (5, 4);
\coordinate (A2) at (3, 1.5);
\coordinate (A5) at (0, -0.5);
\coordinate (A6) at (3, -2);
\coordinate (A7) at (5, 0.5);
\coordinate (A8) at (2, 2); % back vertex

\draw (A1) -- (A4) -- (A3);
\draw (A1) -- (A5) -- (A6) -- (A7) -- (A3);
\draw (A4) -- (A2) -- (A7);
\draw (A5) -- (A2);
\draw (A1) -- (A2);
\draw[dashed] (A4) -- (A8) -- (A1);
\draw[dashed] (A8) -- (A3);
\draw[dashed] (A8) -- (A5);
\draw[dashed] (A8) -- (A6);

\node[left] at (A1) {$A_1$};
\node[above] at (A4) {$A_4$};
\node[right] at (A3) {$A_3$};
\node[below] at (A6) {$A_6$};
\node[right] at (A7) {$A_7$};
\node[left] at (A5) {$A_5$};
\node[right] at (A2) {$A_2$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}
